## 消息队列规约 
### 应用场景
**【说明】** 消息主要用于异步业务处理，应用解耦，日志收集，流量削锋和消息通讯等主要五个场景。日志级中间件使用 **`kafka`** 作为解决方案，业务级中间件使用 **`rocketmq`** 作为解决方案。

### 命名规范
**【强制】** **`kafka`** `topic` 名称采用全小写字母命名，不能以字符'-', '_' , '+'开头，单词之间通过中划线'-'连接。单词词义清晰，避免无意义的缩写。  
***例如：cinema-pull-topic***   
**【强制】** **`rocketmq`** `topic、tags` 名称采用大驼峰命名法，单词词义清晰，避免无意义的缩写。  
***例如：CinemaPullTopic、TagException***    
**【强制】** 首先应遵循见名知意的原则，`topic`名称应明确能看出是哪个业务，哪种操作。  
***例如：voucher_sellorder_sendmail，代表券销售单发送邮件***   
避免采用比较随意的，且含义比较宽泛的命名方式，如voucher_topic这个`topic`就是个反面例子，就字面而言，只知道与券相关，而不能判断出具体操作目的。  
当项目比较小或比较少的时候，随意的命名可能没有什么影响。当业务复杂，维护更多`topic`的时候，见名知意的命名习惯往往会节省排查问题的时间，也让后续接手的程序员能更快的进入状态。 

### 使用规范
**【强制】** **`rocketmq`** 当业务应用出现多维度消费场景，尽可能用一个`topic`，消息子类型则可以用`tags`来标识。`tags`可以由应用自由设置，只有生产者在发送消息设置了`tags`，消费方在订阅消息时才可以利用`tags`通过`broker`做消息过滤：`message.setTags("TagA")`。  
**【强制】** **`rocketmq`** 每个消息在业务层面的唯一标识码要设置到`keys`字段，方便将来定位消息丢失问题。服务器会为每个消息创建索引（哈希索引），应用可以通过`topic、key`来查询这条消息内容，以及消息被谁消费。由于是哈希索引，请务必保证`key`尽可能唯一，这样可以避免潜在的哈希冲突。  
**【推荐】** **`rocketmq`** `Producer`的send方法本身支持内部重试，重试逻辑如下：

* 至多重试2次（同步发送为2次，异步发送为0次）。
* 如果发送失败，则轮转到下一个broker。这个方法的总耗时时间不超过 sendMsgTimeout 设置的值，默认10s。
* 如果本身向broker发送消息产生超时异常，就不会再重试。

以上策略也是在一定程度上保证了消息可以发送成功。如果业务对消息可靠性要求比较高，建议应用增加相应的重试逻辑：比如调用send同步方法发送失败时，则尝试将消息存储到db，然后由后台线程定时重试，确保消息一定到达`broker`。  
**【推荐】** **`rocketmq`** 无法避免消息重复（Exactly-Once），所以如果业务对消费重复非常敏感，务必要在业务层面进行去重处理。可以借助关系数据库进行去重。首先需要确定消息的唯一键，可以是msgId，也可以是消息内容中的唯一标识字段，例如订单Id等。在消费之前判断唯一键是否在关系数据库中存在。如果不存在则插入，并消费，否则跳过。***（实际过程要考虑原子性问题，判断是否存在可以尝试插入，如果报主键冲突，则插入失败，直接跳过）***   
msgId一定是全局唯一标识符，但是实际使用中，可能会存在相同的消息有两个不同msgId的情况 ***（消费者主动重发、因客户端重投机制导致的重复等）***，这种情况就需要使业务字段进行重复消费。  
**【推荐】** **`rocketmq`** 绝大部分消息消费行为都属于 IO 密集型，即可能是操作数据库，或者调用 RPC，这类消费行为的消费速度在于后端数据库或者外系统的吞吐量，通过增加消费并行度，可以提高总的消费吞吐量，但是并行度增加到一定程度，反而会下降。所以，应用必须要设置合理的并行度。 如下有几种修改消费并行度的方法：  
同一个 `ConsumerGroup` 下，通过增加 Consumer 实例数量来提高并行度 ***（需要注意的是超过订阅队列数的 Consumer 实例无效）***。可以通过加机器，或者在已有机器启动多个进程的方式。  
提高单个 Consumer 的消费并行线程，通过修改参数 `consumeThreadMin、consumeThreadMax`实现。  
**【强制】** **`kafka`** `topic`规则，默认采用3分区、3副本设置，自定义规则设置不能低于默认配置。

## Elasticsearch规约
### 应用场景
**【强制】** 面向前端的服务仅全文搜索场景可使用 **`Elasticsearch`** 作为存储方案，其它前端场景均不可使用 **`Elasticsearch`** 作为存储方案。后端使用场景区分日志类场景与业务类场景。

### 命名规范
**【强制】** 索引名称采用全小写字母命名，不能以字符'-', '_' , '+'开头，单词之间通过中划线'-'相连。单词词义清晰，避免无意义的缩写。  
***例如：cinema-index简写成c-index***   
**【强制】** 字段名称均采用全小写字母命名，不能以字符'-', '_' , '+'开头，单词之间通过下划线'_'相连。单词词义清晰，避免无意义的缩写。  
***例如：cinema_type简写成ct***   

### 索引规范 
**【强制】** 索引类型名称，不能以下划线'_'开头，命名表述清晰，单索引类型场景可使用索引名称代替。7.x版本之后不推荐使用单索引多类型模式，8.x版本之后将废弃单索引多类型支持，默认类型为`_doc`。
**【强制】** 索引创建规则，默认采用5分片、2副本设置，自定义规则设置不能低于默认配置。  
**【强制】** 不允许自动创建索引，根据索引设计`Mapping`结构，明确结构，禁用动态`Mapping`，可使用动态`Mapping模版`，方便设计。从而达到合理控制索引文件使用空间的目的。  
***（注：后端使用场景这点很重要，大多数后端使用场景基本上不会使用全文搜索技术，所以合理控制文档Mapping可以很大程度降低索引文件空间的占用）***  
**【强制】** 字符串类型字段，如无需要进行分析器分析、分词、模糊匹配操作，均使用`Keyword`类型，不可采用`Text`类型。  
**【强制】** 禁用`join`类型，`parent/child`关系。如索引存在父子关系时，使用`nested`类型替代，`nested`类型嵌套尽量不超过3级。  
**【强制】** 后端日志类场景不可直接通过`Elasticsearch Rest Apis`操作，必须通过 **`kafka`** 作为中间件进行日志缓冲。  
**【推荐】** 设计索引时，规划好数据保存策略，超大数据量或过冷数据不建议长期存储于 **`Elasticsearch`** 中，可进行压缩或放入大数据平台存储。  
**【推荐】** 建立索引时，尽量使用索引`alias`别名方式，方便后续重建索引及数据迁移。

### 数据类型
**【强制】** 对应 **`Elasticsearch`** 索引实体支持的数据类型如下：

  ``` java
      private Integer intField;
      private String StringField;
      private Long longField;
      private Float floatField;
      private Double doubleField;
      private Boolean booleanField;
      private LocalDateTime LocalDateTimeField;
      private LocalDate LocalDateField;
      // T是java基础类型和自定义类型
      private List<T> listField; 
      // 支持基础数据类型的数组
      private String[] arrayField; 
      // T是java基础类型和自定义类型
      private Set<T> setField; 
  ```
    
**【说明】** 实体中日期类型使用`LocalDate`时，会自动转为`LocalDateTime`类型。   
***例如：值为：2018-04-12 存入以后值为 2018-04-12T00:00:00。***

 ### 主键规范
**【强制】** 实体中必须指定主键，默认主键为id字段，不想使用id作为主键时，需要使用注解`@Id`指明主键。  
***例如：*** `private Integer id;`  ***默认为主键;***   
***例如：*** `@Id private String id;`
    
### 使用规范
**【强制】** 全文搜索和需要计算相关度得分来做排序的场景,使用`query`查询。其他情况均使用`filter`查询，`filter`查询会自动生成缓存，提高查询性能。复杂的组合过滤查询尽量用`bool`查询，不带`bool`的查询不能利用缓存。   
**【强制】** **`Elasticsearch`** 基于分布式存储设计，不适合做大数据量分页操作，原则：pageIndex * pageSize <= 200000。分页操作pageIndex从1开始，pageSize必须大于0。不要设置过大的pageSize，根据业务合理设置。避免设置如：pageIndex=1  pageSize=20000.   
**【强制】** 大批量数据查询操作，请使用`scroll`查询，`scroll`查询参考官方[rest apis](https://www.elastic.co/guide/en/elasticsearch/reference/current/scroll-api.html "scroll rest api文档")。    
**【强制】** 查询条件中如果使用枚举，枚举必须实现`EnumValueSupport`接口。   
**【强制】** 查询条件中出现日期类型，必须使用`LocalDateTime`类型的作为范围查询。   
**【推荐】** **`Elasticsearch`** 使用乐观锁，通过版本号来实现锁机制，当多个线程同时更新一条数据时，可能会出现版本号冲突异常，这时根据业务需要来添加重试机制。  
**【强制】** 多次循环请求场景，均使用对应的`bulk`请求代替，减少请求数，提高系统性能，单个批量请求数据量控制在10M以内。   
**【强制】** 对外暴露的api中禁用复杂的聚合操作和计算，复杂的聚合和计算对内存会造成很大开销，使用不规范会导致整个集群故障。
